從《上流寄生族》看香港 時事評論員 - 馮志豪

從《上流寄生族》看香港
時事評論員 - 馮志豪

南韓電影《上流寄生族》獲頒奧斯卡最佳電影，但看這電影後心情是很沉重的，特別是布幕下的南韓浮世繪，也似在描繪出香港的蒼茫。

不少觀眾都看得出此片的暗喻，特別是地下室相關的情境。窮人金家成長在地下室的環境，面對的是外人隨意在窗邊撒尿、下雨時會水浸。就算富人朴家的地下室也是原來的管家丈夫棲身之處，地牢的生活，好像沒有一扇窗望到青天，上流也不會進入地下室看個究竟，下流者事事也在仗賴上層者的施予。

電影交織着南韓要仰賴美國鼻息的隱喻，但平行空間下的香港，不就是一樣麼？特首連口罩也要向國務院乞求，發言東一句多謝國家、西一句感激國務院等，這種狀態實在與管家的丈夫那份瘋癲相像得很。同時，我們的上流又像朴社長般經常勸說大家不能越雷池半步，金司機就算沒有實質越界，但朴社長連他的氣味也好像不能忍受一樣，看香港的百般，領導者有沒有親身走一次看一下市民在想甚麼？

誰才是病態社會的寄生蟲

電影中我們常見的除了地牢，當然還有樓梯。仔細一看也許會發現，金的一家經常都是在樓梯往下走，反之朴家是在樓梯往上走，在香港的社會不就是這麼不平等嗎？就算你輸了選舉，那又如何，特首都會委他公職；當一罩難求、醫護壓力爆煲之際，警察就可以好像有無限的資源，這不就是向下的只能繼續向下、向上的就可以不停向上的寫照嗎？

戲中的一場大雨，富人和窮人有不同的感受。社長一家取消了露營而改辦遊園活動；金家卻要為了保護自己的地下室而奮不顧身、原管家的丈夫在地下室不停用頭撞擊牆上的開關掣，可是他的訊號被視而不見，上層往往都不把呼救看在眼內。社會吃人，當不少基層連一個口罩也買不到而落淚，特首卻要別人戴了也要除下來，電影中的花園殺戮，把原本在我們以為的歌舞昇平，一剎那間變成了血腥的畫面，原管家的丈夫被燒烤叉刺死，叉上還有幾條香腸之際，有錢人平日和順的小狗，便會回復原來的獸性，大口大口的吃叉上的香腸。我們的香港，現時就正在每日上演這個荒誕和吃人的片段。

金的兒子最後在醫院醒來，感到面前的警察不是警察、醫生不像醫生，嘲諷了我們的資本主義社會那種病態，法制、醫療和社會保障恍惚都似為權貴服務。他要努力一生，就是希望能把地牢的爸爸救出來，這些畫面我們於去年至今經歷猶深。

雖然，我們不少人都在想，改變是如何做到，也許是徒勞，可以如戲中所感到，寄生是一種生物依附在宿主而獲得養份維持生存，不要忘記的是上流也需要透過踏着下流而生的，大家都是生活在這個共生的環境中，究竟誰才是真正的寄生蟲？面對那些上流，我們相信自己有能力使他們吸收不到我們的養份，信耶？

馮志豪
時事評論員